

Considere o problema

$$\begin{cases} u_t = a u_{xx} - b u_x \\ u(x,0) = \psi(x) & 0 \leq x \leq L \\ u(0,t) = f(t) & 0 \leq t < T_f \\ u(L,t) = g(t) & 0 \leq t < T_f \end{cases}$$

Use

- método explícito no tempo
  - diferenças finitas no espaço
- para discretizar o problema e aplique o critério de Von Neumann para estudar estabilidade

$$u_t \rightarrow \frac{U_{i,j+1} - U_{i,j}}{\Delta t} \quad (\text{explícito tempo})$$

$$u_{xx} \rightarrow \frac{U_{i-1,j} - 2U_{i,j} + U_{i+1,j}}{(\Delta x)^2} \quad (\text{centrado espaço})$$

$$u_x \rightarrow \frac{U_{i+1,j} - U_{i-1,j}}{2\Delta x}$$

Substituindo na EDP temos

$$\frac{U_{i,j+1} - U_{i,j}}{\Delta t} = a \cdot \frac{U_{i-1,j} - 2U_{i,j} + U_{i+1,j}}{(\Delta x)^2} - b \cdot \frac{U_{i+1,j} - U_{i-1,j}}{2\Delta x}$$

$$U_{i,j+1} - U_{i,j} = \underbrace{a \Delta t \cdot \frac{(U_{i-1,j} - 2U_{i,j} + U_{i+1,j}))}{(\Delta x)^2}}_{\sigma} - \underbrace{b \cdot \frac{\Delta t}{2\Delta x} (U_{i+1,j} - U_{i-1,j}))}_{\mu}$$

$$U_{i,j+1} - U_{i,j} = \sigma (U_{i-1,j} - 2U_{i,j} + U_{i+1,j}) - \mu (U_{i+1,j} - U_{i-1,j})$$

Fazendo  $U_{ij} = \xi^i e^{i\beta \Delta x_i}$ , substituindo na equação acima e dividindo tudo por  $\xi^i e^{i\beta \Delta x_i}$  temos

$$\xi - 1 = \sigma(e^{-i\Delta x \beta} - 2 + e^{i\Delta x \beta}) - \mu(e^{i\Delta x \beta} - e^{-i\Delta x \beta})$$

Usando identidades trigonométricas temos

$$\xi - 1 = \sigma(2\cos(\Delta x \beta) - 2) - \mu(2i\sin(\Delta x \beta))$$

$$\xi = \underbrace{1 + \sigma(2\cos(\Delta x \beta) - 2)}_{\text{Re } \xi} + i \underbrace{(-2\mu \sin(\Delta x \beta))}_{\text{Im } \xi}$$

Denote por  $\omega = \Delta x \beta$  e veja que

$$2\cos(\omega) - 2 = -4\sin^2(\omega/2)$$

Logo

$$\xi = 1 - 4\sigma \sin^2(\omega/2) + i(-2\mu \sin(\omega))$$

Tomando o módulo de  $|\xi|$  temos

$$\begin{aligned} |\xi|^2 &= (1 - 4\sigma \sin^2(\omega/2))^2 + (-2\mu \sin(\omega))^2 \\ &= 1 - 8\sigma \sin^2(\omega/2) + 16\sigma^2 \sin^4(\omega/2) + 4\mu \sin^2(\omega) \\ &= 1 - 8\sigma \underbrace{\sin^2(\omega/2)}_z + 16\sigma^2 \underbrace{\sin^4(\omega/2)}_{z^2} + 16\mu \underbrace{\sin^2(\omega/2)}_z \underbrace{\cos^2(\omega/2)}_{1-z} \\ &= 1 - 8\sigma z + 16\sigma^2 z^2 + 16\mu z(1-z) \quad (*) \end{aligned}$$

Para que  $|\xi| \leq 1$  devemos ter  $(*) \leq 1$

$$1 - 8\sigma z + 16\sigma^2 z^2 + 16\mu z(1-z) \leq 1$$

$$-8\sigma z + 16\sigma^2 z^2 + 16\mu z(1-z) \leq 1$$

$$-\sigma z + 2\sigma^2 z^2 + 2\mu z(1-z) \leq 0$$

$$\sigma z(2\sigma z - 1) + 2\mu z(1-z) \leq 0$$

Note que  $z = \sin^2(\omega/2) \in [0, 1]$ . Se  $z=0$  a desigualdade vale.  
Se  $z>0$ , dividimos tudo por  $z$  e obtemos

$$\sigma(2\sigma z - 1) + 2\mu(1-z) \leq 0$$

$$2\sigma^2 z - \sigma + 2\mu - 2\mu z \leq 0$$

$$z(2\sigma^2 - 2\mu) + 2\mu - \sigma \leq 0$$

$$\sigma^2 \left( \frac{\Delta x}{2} \right) \leq \frac{a \Delta t - b \Delta t \Delta x}{2a^2 (\Delta t)^2 - b \Delta t \Delta x}$$

$$z \leq \frac{\sigma - 2\mu}{2\sigma^2 - 2\mu} = \frac{1}{2} \frac{\sigma - 2\mu}{\sigma^2 - \mu}$$

$$\frac{a \Delta t}{(\Delta x)^2} - b \frac{\Delta t}{\Delta x} \leq \frac{2a^2 (\Delta t)^2}{(\Delta x)^2} - b \frac{\Delta t}{\Delta x}$$

Reusamos então garantir que

$$(1) \quad \frac{\sigma - 2\mu}{\sigma^2 - \mu} \leq 2$$

$$\sigma - 2\mu \leq 2\sigma^2 - 2\mu$$

$$\sigma - 2\sigma^2 \leq 0$$

$$\sigma(1 - 2\sigma) \leq 0$$

$$1 - 2\sigma \leq 0$$

$$\frac{1}{2} \leq \sigma$$

supondo  
denominador positivo

(2)

$$\frac{\sigma - 2\mu}{\sigma^2 - \mu} \leq 2$$

$$\sigma - 2\mu \geq 2\sigma^2 - 2\mu$$

$$\sigma - 2\sigma^2 \geq 0$$

$$\sigma(1 - 2\sigma) \geq 0$$

$$1 - 2\sigma \geq 0$$

$$\sigma \leq \frac{1}{2}$$

Caso (1) nos dá  $\sigma^2 \geq \mu$  e  $\sigma \geq \frac{1}{2}$

Caso (2) nos dá  $\sigma^2 \leq \mu$  e  $\sigma \leq \frac{1}{2}$

superando  
denominador  
negativo

Podemos fazer então

$$\frac{\sigma - 2\mu}{\sigma^2 - \mu} = 2$$

$$\sigma - 2\mu = 2\sigma^2 - 2\mu$$

$$\sigma = 2\sigma^2$$

$$\sigma = \frac{1}{2}$$

